---
title: KDE:s programuppdateringar i december 2019

summary: "Vad har hänt i KDE:s program den här månaden"

publishDate: 2019-12-12 13:01:00 # don't translate

layout: page # don't translate

type: announcement # don't translate
---

# Nya versioner av KDE-program som kommer i december

Utgivning av nya versioner av KDE-program är en del av KDE:s fortsatta
arbete för att ge dig en fullständig och uppdaterad katalog av vackra och
användbara program med alla funktioner för ditt system.

Nu tillgängliga är nya versioner av KDE:s filbläddrare Dolphin; Kdenlive, en
av de mest kompletta videoeditorer med öppen källkod; dokumentvisaren
Okular; KDE:s bildvisare, Gwenview; och alla andra favoritprogram och
verktyg i KDE. Alla dessa program har förbättrats, vilket gör dem snabbare
och stabilare, och de ståtar med spännande nya funktioner. De nya
versionerna av KDE-program gör att man kan vara produktiv och kreativ, medan
det samtidigt är enkelt och roligt att använda KDE-programvara.

Vi hoppas att du tycker om alla nya funktioner och förbättringar som har
arbetats in i alla KDE:s program!

## [Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan) Omgjord

[Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan)
har en stor utgåva i december. KDE:s projektplanerings- och
hanteringsverktyg har nått en stor milsten sedan den tidigare versionen gavs
ut för nästan två år sedan.

{{< img class="text-center" src="kplan.png" link="https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/kplan.png" caption="Calligra Plan" >}}

Plan låter dig hantera små och stora projekt med flera resurser. För att du
ska kunna modellera ditt projekt, erbjuder Plan olika typer av
aktivitetsberoenden och tidsbegränsningar. Du kan definiera aktiviteter,
uppskatta nödvändigt arbete för att utföra var och en, tilldela resurser och
därefter schemalägga projektet enligt dina behov och tillgängliga resurser.

En av Plans styrkor är det utmärkta stödet för Gantt-diagram. Gantt-diagram
är diagram bestående av horisontella staplar som tillhandahåller en grafisk
illustration av tidplanen och hjälper till att planera, koordinera och följa
specifika aktiviteter i ett projekt. Användning av Gantt-diagram i Plan
hjälper dig att bättre övervaka projektets arbetsflöde.

## Öka volymen med [Kdenlive](https://kdenlive.org)

Utvecklare av [Kdenlive](https://kdenlive.org) har lagt till nya funktioner
och eliminerat fel med halsbrytande fart. Enbart den här versionen levereras
med fler än 200 ändringar.

En hel del arbete har gjorts för att förbättra ljudstöd. I avdelningen
"lösta fel" har de gjort sig av med ett stort minnesanvändningsproblem,
ineffektiva ljudminiatyrer, och har snabbat upp lagring.

Men ännu mer spännande är att Kdenlive nu levereras med en spektakulär ny
ljudmixer (se bilden). Utvecklarna har också lagt till en ny visning av
ljudklipp i klippövervakaren och projektkorgen så att du kan synkronisera
rörliga bilder bättre med ljudspåret.

{{< img class="text-center" src="Kdenlive1912BETA.png" link="https://kdenlive.org/wp-content/uploads/2019/11/Kdenlive1912BETA.png" caption="Ljudmixern i Kdenlive" >}}

Under avdelningen "lösa irritationsmoment", har Kdenlive fått många
prestanda- och användbarhetsförbättringar, och utvecklarna har rättat många
fel i Windows-versionen av videoeditorn.

## [Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin) förhandsgranskning och navigering

KDE:s kraftfulla filbläddrare [Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin)
har lagt till nya funktioner för att hjälpa dig hitta och nå vad du letar
efter i filsystemet. En sådan funktion är de omkonstruerade avancerade
sökalternativen och en annan är att du nu kan gå bakåt och framåt i
historiken för platser som du redan har besökt flera gånger genom att hålla
nere pilikonen på verktygsraden länge. Funktionen som låter dig snabbt nå
senast sparade eller senast använda filer har omarbetats och dess problem
undanröjts.

En av huvudangelägenheterna för Dolphins utvecklare är att låta användare
förhandsgranska filernas innehåll innan de öppnar dem. Exempelvis kan du
förhandsgranska GIF-filer i den nya versionen av Dolphin genom att markera
dem och därefter hålla musen ovanför förhandsgranskningspanelen. Du kan
också klicka och spela videor och ljudfiler i förhandsgranskningspanelen.

Om du gillar serieromaner, kan Dolphin nu visa miniatyrbilder för .cb7 serieböcker (ta också en titt på stödet för det här serieboksformatet i Okular, se nedan). Och, på tal om miniatyrbilder, har inzoomning av miniatyrbilder varit något som nu har funnits länge i Dolphin: håll nere <kbd>Ctrl</kbd>, snurra mushjulet så växer eller krymper miniatyrbilden. En ny funktion är att du nu kan återställa zoomningen till den normala nivån genom att trycka <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>0</kbd>.

En annan användbar funktion är att Dolphin visar dig vilka program som
förhindrar att en enhet avmonteras.

{{<img src="dolphin.png" style="max-width: 500px" >}}

## [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect): Låt din telefon styra ditt skrivbord

Den senaste version av [KDE-anslut](https://community.kde.org/KDEConnect) är
fullproppad med nya funktioner. En av de mest märkbara är ett nytt
SMS-program som låter dig läsa och skriva SMS med fullständig
konversationshistorik.

Ett nytt [Kirigami](https://kde.org/products/kirigami/)-baserat
användargränssnitt gör att du kan inte bara köra KDE-anslut på Android, utan
också på alla de mobila Linux-plattformarna vi kommer att se i framtida
apparater som PinePhone och Librem 5. Kirigami-gränssnittet tillhandahåller
också nya funktioner för användare mellan skrivbord, såsom mediakontroll,
fjärrinmatning, ringande apparater, filöverföring och köra kommandon.

{{<img src="kdeconnect2.png" style="max-width: 600px" caption="Skrivbordets nya gränssnitt" >}}

Du kunde redan använda KDE-anslut för att kontrollera volymen för media som
spelas på skrivbordet, men nu kan du också använda det för att styra
systemets globala volym från telefonen - mycket praktiskt när telefonen
används som fjärrkontroll. När du håller ett föredrag kan du också
kontrollera presentationen med användning av KDE-anslut för att bläddra
framåt och bakåt i bilderna.

{{<img src="kdeconnect1.png" style="max-width: 400px" >}}

En annan funktion som har funnits ett tag är att du kan använda KDE-anslut
för att skicka en fil till telefonen, men vad som är nytt i den här
versionen är att du kan låta telefonen omedelbart öppna filen när den väl
har tagits emot. KDE:s resplan använder det för att skicka reseinformation
till telefonen inifrån Kmail.

En relaterad anmärkning är att du nu också kan skicka filer från Thunar
(Xfce:s filhanterare) och elementära program som Pantheon Files. Visning av
kopieringsförloppet för flera filer har förbättrats en hel del, och filer
mottagna från Android visar nu sin korrekta ändringstid.

När det gäller underrättelser, kan du nu utföra åtgärder från Android
underrättelser från skrivbordet och KDE-anslut använder avancerade
funktioner från Plasmas underrättelsecentral för att tillhandahålla bättre
underrättelser. Underrättelsen om bekräftelse av hopkoppling har ingen
tidsgräns, så du kan inte längre missa den.

Till sist, om du använder KDE-anslut via kommandoraden, har nu
*kdeconnect-cli* funktioner för bättre automatisk komplettering för *zsh*.

## Fjärrbilder [Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview)

[Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview) låter dig nu justera JPEG
komprimeringsnivå när du sparar bilder som du har redigerat. Utvecklare har
också förbättrat prestanda för fjärrbilder, och Gwenview kan nu importera
foton till och från fjärrplatser.

## [Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular) stöder  formatet .cb7

[Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular),
dokumentvisaren som låter dig läsa, kommentera och verifiera alla sorters
dokument, inklusive PDF, EPub, ODT och MD, och stöder nu också
serieboksformatet .cb7.

## [Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa): Enkel men fullständig musikspelare

[Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa) är en
musikspelare i KDE som kombinerar enkelhet med ett elegant och modernt
gränssnitt. I den senaste versionen har Elisa optimerat utseendet för att
anpassas bättre till skärmar med hög upplösning. Den är också bättre
integrerad med andra KDE-program och har fått stöd för KDE:s globala
menysystem.

Indexering av musikfiler har också förbättrats, och Elisa stöder nu
webbradio och levereras med några exempel som du kan prova.

{{< img src="elisa.png" caption="Uppdaterat gränssnitt för Elisa" >}}

## [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle) är redo för pekskärmar

[Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle), KDE:s
standardprogram för skärmbilder är ett annat KDE-program som har utvecklats
till att ha pekskärmsstöd: Den nya pekvänliga draghanteraren gör det mycket
enklare att dra rektanglar för att lagra de delar av skrivbordet som du vill
på pekkänsliga enheter.

Andra förbättringar är den nya funktionen för att spara automatiskt, vilken
är praktisk för att snabbt ta flera skärmbilder, och de animerade
förloppsraderna, som säkerställer att du klart kan se vad Spectacle gör.

{{<img style="max-width:500px" src="spectacle.png" caption="Ny draghantering i Spectacle" >}}

## [Plasma Browser Integration](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration) Förbättringar

Den nya utgåvan av [Plasma
webbläsarintegrering](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration)
har nu en svartlista för mediakontrollfunktionen. Det är användbart när du
besöker en plats med många media som du kan spela, vilket kan göra det svårt
att välja vad du vill styra från skrivbordet. Svartlistan låter dig undanta
dessa platser från mediakontrollerna.

Den nya versionen låter dig också behålla den ursprungliga webbadressen i
filens metadata och lägger till stöd för programmeringsgränssnittet för
webbdelning. Programmeringsgränssnittet för webbdelning låter webbläsare
dela länkar, text och filer med andra program på samma sätt som KDE-program
gör, vilket förbättrar integreringen av icke-inbyggda webbläsare som
Firefox, Chrome/Chromium och Vivaldi med resten av KDE:s program.

{{<learn-more href="https://blog.broulik.de/2019/11/plasma-browser-integration-1-7/" >}}

## Microsoft Store

En hel del av KDE:s program kan laddas ner från Microsoft Store. Krita och
Okular har funnits där ett tag, och de får nu sällskap av
[Kile](https://kde.org/applications/office/org.kde.kile), en användarvänlig
Latex-editor.

{{<microsoft-store href="https://www.microsoft.com/store/apps/9pmbng78pfk3" >}}

## Ny

Vilket tar oss till nyanlända:
[SubtitleComposer](https://invent.kde.org/kde/subtitlecomposer), ett program
som låter dig enkelt skapa textning för videor, finns nu i KDE:s inkubator,
på väg att bli en fullvärdig medlem av KDE:s programfamilj. Välkommen!

Under tiden har [plasma-nano](https://invent.kde.org/kde/plasma-nano), en
minimal version av Plasma konstruerad för inbäddade enheter, flyttats till
Plasma-arkivet redo för utgivning med 5.18.

## Utgåva 19.12

Några av våra projekt ges ut med egna tidplaner och vissa ges ut
tillsammans. Projekten i 19.12-paketet gavs ut idag och bör snart vara
tillgängliga via programbutiker och distributioner. Se [utgivningssidan för
19.12](https://www.kde.org/announcements/releases/19.12). Paketet kallades
tidigare KDE Applications, men märkningen har tagits bort så att det nu är
en utgivningstjänst för att undvika sammanblandning med alla andra program
av KDE, och eftersom det är dussintals olika produkter istället för en
helhet.
